---
title: Azure IoT Hub und Event Grid | Microsoft-Dokumentation
description: Lösen Sie mit Azure Event Grid Prozesse auf der Basis von Aktionen aus, die in IoT Hub auftreten.
author: robinsh
manager: philmea
ms.service: iot-hub
services: iot-hub
ms.topic: conceptual
ms.date: 02/20/2019
ms.author: robinsh
ms.custom:
- amqp
- mqtt
- 'Role: Cloud Development'
ms.openlocfilehash: c4c23859a44f45fc294631dd33da0ab9cad1dd61
ms.sourcegitcommit: a9f131fb59ac8dc2f7b5774de7aae9279d960d74
ms.translationtype: HT
ms.contentlocale: de-DE
ms.lasthandoff: 05/19/2021
ms.locfileid: "110191242"
---
# <a name="react-to-iot-hub-events-by-using-event-grid-to-trigger-actions"></a>Reagieren auf IoT Hub-Ereignisse mithilfe von Event Grid zum Auslösen von Aktionen

Azure IoT Hub ist in Azure Event Grid integriert, sodass Sie Ereignisbenachrichtigungen an andere Dienste senden und nachfolgende Prozesse auslösen können. Konfigurieren Sie Ihre Geschäftsanwendungen zum Lauschen auf IoT Hub-Ereignisse, sodass Sie zuverlässig, skalierbar und sicher auf kritische Ereignisse reagieren können.  Erstellen Sie beispielsweise eine Anwendung, die bei jeder Registrierung eines neuen IoT-Geräts bei Ihrem IoT-Hub eine Datenbank aktualisiert, einen Akkordzettel erstellt und eine E-Mail-Benachrichtigung generiert.

[Azure Event Grid](../event-grid/overview.md) ist ein vollständig verwalteter Ereignisroutingdienst, der ein Veröffentlichen-Abonnieren-Modell verwendet. Event Grid verfügt über integrierte Unterstützung für Azure-Dienste wie [Azure Functions](../azure-functions/functions-overview.md) und [Azure Logic Apps](../logic-apps/logic-apps-overview.md) und kann mithilfe von Webhooks Ereigniswarnungen an Nicht-Azure-Dienste übermitteln. Eine vollständige Liste der Ereignishandler, die Event Grid unterstützt, finden Sie unter [Einführung in Azure Event Grid](../event-grid/overview.md).

![Azure Event Grid-Architektur](./media/iot-hub-event-grid/event-grid-functional-model.png)

## <a name="regional-availability"></a>Regionale Verfügbarkeit

Die Event Grid-Integration ist für IoT-Hubs verfügbar, die sich in den Regionen befinden, in denen Event Grid unterstützt wird. Die aktuelle Liste der Regionen finden Sie unter [Einführung in Azure Event Grid](../event-grid/overview.md).

## <a name="event-types"></a>Ereignistypen

IoT Hub veröffentlicht die folgenden Ereignistypen:

| Ereignistyp | BESCHREIBUNG |
| ---------- | ----------- |
| Microsoft.Devices.DeviceCreated | Wird ausgelöst, wenn ein Gerät bei einem IoT Hub registriert wird. |
| Microsoft.Devices.DeviceDeleted | Wird ausgelöst, wenn ein Gerät aus einem IoT Hub gelöscht wird. |
| Microsoft.Devices.DeviceConnected | Wird ausgelöst, wenn ein Gerät mit einem IoT Hub verbunden wird. |
| Microsoft.Devices.DeviceDisconnected | Wird ausgelöst, wenn ein Gerät von einem IoT Hub getrennt wird. |
| Microsoft.Devices.DeviceTelemetry | Wird ausgelöst, wenn eine Gerätetelemetrienachricht an eine IoT Hub-Instanz gesendet wird. |

Konfigurieren Sie entweder mit dem Azure-Portal oder der Azure CLI, welche Ereignisse von jedem IoT Hub veröffentlicht werden sollen. Ein Beispiel finden Sie in dem Tutorial [Senden von E-Mail-Benachrichtigungen zu Azure IoT Hub-Ereignissen mit Logik-Apps](../event-grid/publish-iot-hub-events-to-logic-apps.md).

## <a name="event-schema"></a>Ereignisschema

IoT Hub-Ereignisse enthalten alle Informationen, die Sie für die Reaktion auf Änderungen in Ihrem Gerätelebenszyklus benötigen. Um ein IoT Hub-Ereignis zu identifizieren, überprüfen Sie, ob die Eigenschaft eventType mit **Microsoft.Devices** beginnt. Weitere Informationen zur Verwendung von Event Grid-Ereigniseigenschaften finden Sie unter [Azure Event Grid-Ereignisschema](../event-grid/event-schema.md).

### <a name="device-connected-schema"></a>Schema für „Gerät verbunden“

Das folgende Beispiel zeigt das Schema eines Ereignisses „Gerät verbunden“:

```json
[{  
  "id": "f6bbf8f4-d365-520d-a878-17bf7238abd8",
  "topic": "/SUBSCRIPTIONS/<subscription ID>/RESOURCEGROUPS/<resource group name>/PROVIDERS/MICROSOFT.DEVICES/IOTHUBS/<hub name>",
  "subject": "devices/LogicAppTestDevice",
  "eventType": "Microsoft.Devices.DeviceConnected",
  "eventTime": "2018-06-02T19:17:44.4383997Z",
  "data": {
      "deviceConnectionStateEventInfo": {
        "sequenceNumber":
          "000000000000000001D4132452F67CE200000002000000000000000000000001"
      },
    "hubName": "egtesthub1",
    "deviceId": "LogicAppTestDevice",
    "moduleId" : "DeviceModuleID",
  }, 
  "dataVersion": "1",
  "metadataVersion": "1"
}]
```



### <a name="device-telemetry-schema"></a>Schema der Gerätetelemetrie

Gerätetelemetrienachrichten müssen in einem gültigen JSON-Format vorliegen, wobei contentType in den Nachrichten-[Systemeigenschaften](iot-hub-devguide-routing-query-syntax.md#system-properties) auf **application/json** und contentEncoding auf **UTF-8** festgelegt sein müssen. Bei beiden Eigenschaften wird die Groß-/Kleinschreibung nicht beachtet. Wenn die Inhaltscodierung nicht festgelegt ist, schreibt IoT Hub die Nachrichten in Base64-codiertem Format.

Sie können Telemetriegeräteereignisse anreichern, bevor sie in Event Grid veröffentlicht werden, indem Sie den Endpunkt als Event Grid auswählen. Weitere Informationen finden Sie unter [Nachrichtenanreicherungen: Übersicht](iot-hub-message-enrichments-overview.md).

Das folgende Beispiel zeigt das Schema eines Gerätetelemetrieereignisses:

```json
[{  
  "id": "9af86784-8d40-fe2g-8b2a-bab65e106785",
  "topic": "/SUBSCRIPTIONS/<subscription ID>/RESOURCEGROUPS/<resource group name>/PROVIDERS/MICROSOFT.DEVICES/IOTHUBS/<hub name>",
  "subject": "devices/LogicAppTestDevice",
  "eventType": "Microsoft.Devices.DeviceTelemetry",
  "eventTime": "2019-01-07T20:58:30.48Z",
  "data": {
      "body": {
          "Weather": {
              "Temperature": 900
            },
            "Location": "USA"
        },
        "properties": {
            "Status": "Active"
        },
        "systemProperties": {
          "iothub-content-type": "application/json",
          "iothub-content-encoding": "utf-8",
          "iothub-connection-device-id": "d1",
          "iothub-connection-auth-method": "{\"scope\":\"device\",\"type\":\"sas\",\"issuer\":\"iothub\",\"acceptingIpFilterRule\":null}",
          "iothub-connection-auth-generation-id": "123455432199234570",
          "iothub-enqueuedtime": "2019-01-07T20:58:30.48Z",
          "iothub-message-source": "Telemetry"
        }
  },
  "dataVersion": "",
  "metadataVersion": "1"
}]
```

### <a name="device-created-schema"></a>Vom Gerät erstelltes Schema

Das folgende Beispiel zeigt das Schema eines von einem Gerät erstellten Ereignisses:

```json
[{
  "id": "56afc886-767b-d359-d59e-0da7877166b2",
  "topic": "/SUBSCRIPTIONS/<subscription ID>/RESOURCEGROUPS/<resource group name>/PROVIDERS/MICROSOFT.DEVICES/IOTHUBS/<hub name>",
  "subject": "devices/LogicAppTestDevice",
  "eventType": "Microsoft.Devices.DeviceCreated",
  "eventTime": "2018-01-02T19:17:44.4383997Z",
  "data": {
    "twin": {
      "deviceId": "LogicAppTestDevice",
      "etag": "AAAAAAAAAAE=",
      "deviceEtag":"null",
      "status": "enabled",
      "statusUpdateTime": "0001-01-01T00:00:00",
      "connectionState": "Disconnected",
      "lastActivityTime": "0001-01-01T00:00:00",
      "cloudToDeviceMessageCount": 0,
      "authenticationType": "sas",
      "x509Thumbprint": {
        "primaryThumbprint": null,
        "secondaryThumbprint": null
      },
      "version": 2,
      "properties": {
        "desired": {
          "$metadata": {
            "$lastUpdated": "2018-01-02T19:17:44.4383997Z"
          },
          "$version": 1
        },
        "reported": {
          "$metadata": {
            "$lastUpdated": "2018-01-02T19:17:44.4383997Z"
          },
          "$version": 1
        }
      }
    },
    "hubName": "egtesthub1",
    "deviceId": "LogicAppTestDevice"
  },
  "dataVersion": "1",
  "metadataVersion": "1"
}]
```


> [!WARNING]
> Die einem Geräteerstellungsereignis zugeordneten *Zwillingsdaten* sind eine Standardkonfiguration und *sollten nicht* für den tatsächlichen `authenticationType` und andere Geräteeigenschaften in einem neu erstellten Gerät verwendet werden. Verwenden Sie für `authenticationType` und andere Geräteeigenschaften in einem neu erstellten Gerät die in Azure IoT SDKs bereitgestellte Registrierungs-Manager-API.

Eine ausführliche Beschreibung der einzelnen Eigenschaften finden Sie unter [Azure Event Grid-Ereignisschema für IoT Hub](../event-grid/event-schema-iot-hub.md).

## <a name="filter-events"></a>Filtern von Ereignissen

IoT Hub-Ereignisabonnements können Ereignisse basierend auf Ereignistyp, Dateninhalt und Betreff (der Gerätename) filtern.

Event Grid ermöglicht das [Filtern](../event-grid/event-filtering.md) nach Ereignistypen, Betreff und Dateninhalt. Beim Erstellen des Event Grid-Abonnements können Sie wählen, dass Sie ausgewählte IoT-Ereignisse abonnieren möchten. Betrefffilter in Event Grid funktionieren anhand von Übereinstimmungen bei **Beginnt mit** (Präfix) und **Endet auf** (Suffix). Der Filter verwendet einen `AND`-Operator, sodass Ereignisse mit einem Betreff, der sowohl mit dem Präfix als auch mit dem Suffix übereinstimmt, an den Abonnenten übermittelt werden.

Der Betreff von IoT-Ereignissen verwendet das Format:

```json
devices/{deviceId}
```

Event Grid ermöglicht auch das Filtern nach Attributen jedes Ereignisses, einschließlich des Dateninhalts. Dadurch können Sie auswählen, welche Ereignisse auf der Grundlage von Inhalten der Telemetrienachricht übermittelt werden sollen. Beispiele hierfür finden Sie unter [erweiterte Filterung](../event-grid/event-filtering.md#advanced-filtering). Zum Filtern des Telemetrienachrichtentexts müssen Sie contentType in den Nachrichten-[Systemeigenschaften](./iot-hub-devguide-routing-query-syntax.md#system-properties) auf **application/json** und contentEncoding auf **UTF-8** festlegen. Bei beiden Eigenschaften wird die Groß-/Kleinschreibung nicht beachtet.

Bei nicht telemetriebezogenen Ereignissen wie „DeviceConnected“, „DeviceDisconnected“, „DeviceCreated“ und „DeviceDeleted“ kann die Event Grid-Filterung beim Erstellen des Abonnements verwendet werden. Bei Telemetrieereignissen können Benutzer – zusätzlich zum Filtern in Event Grid – über die Abfrage des Nachrichtenroutings auch nach Gerätezwillingen, Nachrichteneigenschaften und Textkörper filtern. 

Wenn Sie Telemetrieereignisse über Event Grid abonnieren, erstellt IoT Hub eine Standardnachrichtenroute für das Senden von Gerätenachrichten zum Datenquellentyp an Event Grid. Weitere Informationen zum Nachrichtenrouting finden Sie unter [IoT Hub-Nachrichtenrouting](iot-hub-devguide-messages-d2c.md). Diese Route wird im Portal unter „IOT Hub“ > „Nachrichtenrouting“ angezeigt. Unabhängig von der Anzahl der für Telemetrieereignisse erstellten Event Grid-Abonnements wird nur eine Route zu Event Grid erstellt. Wenn Sie also mehrere Abonnements mit verschiedenen Filtern benötigen, können Sie in diesen Abfragen den OR-Operator auf derselben Route verwenden. Das Erstellen und Löschen der Route wird durch das Abonnement von Telemetrieereignissen über Event Grid gesteuert. Sie können mithilfe von IoT Hub-Nachrichtenrouting keine Route zu Event Grid erstellen oder löschen.

Wenn Sie Nachrichten vor dem Senden von Telemetriedaten filtern möchten, können Sie Ihre [Routingabfrage](iot-hub-devguide-routing-query-syntax.md) aktualisieren. Beachten Sie, dass die Routingabfrage nur auf einen Nachrichtenkörper im JSON-Format angewendet werden kann. Darüber hinaus müssen Sie contentType in den Nachrichten-[Systemeigenschaften](./iot-hub-devguide-routing-query-syntax.md#system-properties) auf **application/json** und contentEncoding auf **UTF-8** festlegen.

## <a name="limitations-for-device-connected-and-device-disconnected-events"></a>Beschränkungen bei den Ereignissen „Gerät verbunden“ und „Gerät getrennt“

Zum Empfang von Ereignissen beim Geräteverbindungsstatus muss ein Gerät entweder die *Gerät-zu-Cloud-Sendetelemetrie* oder einen *Cloud-zu-Gerät-Empfangsnachrichtenvorgang* mit IoT Hub aufrufen. Wenn aber ein Gerät für die Verbindung mit IoT Hub das AMQP-Protokoll verwendet, empfehlen wir, dass das Gerät den *Cloud-zu-Gerät-Vorgang zum Empfangen einer Nachricht* aufruft. Andernfalls werden die Benachrichtigungen zum Verbindungszustand möglicherweise um einige Minuten verzögert. Wenn Ihr Gerät eine Verbindung mit dem MQTT-Protokoll herstellt, bleibt die Cloud-zu-Gerät-Verbindung in IoT Hub geöffnet. Zum Öffnen des Cloud-zu-Gerät-Links für AMQP rufen Sie die [Receive Async API](/rest/api/iothub/device/receivedeviceboundnotification) (Asynchrone API zum Empfangen) auf.

Die Gerät-zu-Cloud-Verbindung bleibt geöffnet, solange das Gerät Telemetriedaten sendet.

Wenn die Geräteverbindung flackert, d. h., wenn das Gerät eine Verbindung häufig herstellt und trennt, sendet IoT Hub nicht jeden einzelnen Verbindungsstatus, sondern veröffentlicht den aktuellen Verbindungsstatus, der bei einer regelmäßigen Momentaufnahme von 60 Sekunden erfasst wurde, bis das Flackern beendet wird. Wenn dasselbe Verbindungszustandsereignis mit unterschiedlichen Folgenummern oder unterschiedliche Verbindungszustandsereignissen empfangen werden, bedeutet dies, dass sich der Geräteverbindungsstatus geändert hat.

## <a name="tips-for-consuming-events"></a>Tipps zum Nutzen von Ereignissen

Anwendungen, die IoT Hub-Ereignisse behandeln, sollten diesen empfohlenen Methoden entsprechen:

* Mehrere Abonnements können zum Weiterleiten von Ereignissen an denselben Ereignishandler konfiguriert werden; darum dürfen Sie nicht davon ausgehen, dass Ereignisse aus einer bestimmten Quelle stammen. Überprüfen Sie immer das Nachrichtenthema, um sicherzustellen, dass es von einem IoT Hub stammt, den Sie erwarten.

* Gehen Sie nicht davon aus, dass alle Ereignisse, die Sie erhalten, den Typen entsprechen, die Sie erwarten. Überprüfen Sie vor der Verarbeitung der Nachricht immer den eventType.

* Nachrichten können in falscher Reihenfolge oder nach einer Verzögerung eingehen. Über das Feld „ETag“ können Sie erfahren, ob Ihre Informationen zu Objekten für Ereignisse vom Typ „DeviceCreated“ (Gerät erstellt) oder „DeviceDeleted“ (Gerät gelöscht) auf dem neuesten Stand sind.

## <a name="next-steps"></a>Nächste Schritte

* [Ausprobieren des Tutorials zu IoT Hub-Ereignissen](../event-grid/publish-iot-hub-events-to-logic-apps.md)

* [Erfahren Sie, wie Sie Ereignisse im Zusammenhang mit der Herstellung und Trennung von Geräteverbindungen sortieren.](iot-hub-how-to-order-connection-state-events.md)

* [Weitere Informationen zu Event Grid](../event-grid/overview.md)

* [Vergleichen der Unterschiede zwischen dem Routing von IoT Hub-Ereignissen und Nachrichten](iot-hub-event-grid-routing-comparison.md)

* [Erfahren Sie, wie Sie IoT-Telemetrieereignisse verwenden, um mithilfe von Azure Maps räumliche IoT-Analysen zu implementieren.](../azure-maps/tutorial-iot-hub-maps.md)